<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://Gzao.github.io</id>
    <title>头盖骨</title>
    <updated>2022-12-01T13:52:29.905Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://Gzao.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://Gzao.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>天下文章贱，人间学问贫。</subtitle>
    <logo>https://Gzao.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://Gzao.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 头盖骨</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【社运研究α】社会运动中的审慎与自发性]]></title>
        <id>https://Gzao.github.io/post/she-yun-yan-jiu-a-shen-shen-yu-zi-fa-xing/</id>
        <link href="https://Gzao.github.io/post/she-yun-yan-jiu-a-shen-shen-yu-zi-fa-xing/">
        </link>
        <updated>2022-11-30T10:45:49.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>「解放不会产生自由，正如终结不会产生新开端一样。」 （Hannah Arendt: <em>On Revolution</em> - Ch.5)</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>「解放不会产生自由，正如终结不会产生新开端一样。」 （Hannah Arendt: <em>On Revolution</em> - Ch.5)</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>周日晚上，我一边关注着各地发生的社会运动，一边心不在焉地翻看下周上课要求的阅读文献。我当时对这种双线程工作尚无什么明显的感觉，现在想想多少有些荒诞：当我自以为身处在某种“紧急状态”之中时，又下意识地认为秩序平稳、<strong>一切如常</strong>。实际上，社会运动自身好像也严格遵守40小时工作制，周五夜里突然爆发的运动，在周一到来之时同样突然地消退了。</p>
<p>不过，与它的突然发生带来的震动相比，它的消退尚且在我们的意料之内。抛开相对客观的政治分析不论，我们亲眼见证的、以及我们的父辈亲身经历的（因而构成我们所受到的教育之内核的）社会运动无一例外都以悲剧收尾，以至于“社会运动”或者“革命”这些词语都被一种沉重的牺牲情绪所缠绕，成了本世纪人人所避之不及的禁忌。对这些必定带来悲剧的运动持有积极态度的，看起来不是<strong>信奉奇怪教条的狂热分子</strong>、<strong>心智不健全的孩子</strong>就是<strong>被情绪煽动的暴民</strong>。另一方面，对运动抱有一定同情态度的人也心有戚戚焉，他们对运动的未来往往更加悲观，甚至不知道应不应该在行动上支持它，又应该以什么方式支持它。</p>
<p>在这里，我想简单讨论两种较为主流的否定社会运动的理由：第一种观点认为，大多数社会运动都是非理性、高度情绪化的集体行动，它有相当大的可能性转变为无差别破坏社会秩序的<strong>暴乱</strong>；第二种观点认为，大多数社会运动都是被反动势力煽动的结果，它将变成一些隐藏在暗处的阴谋家的<strong>工具</strong>。最后，我也想谈谈运动的同情者所面对的困境。</p>
<h3 id="一">一</h3>
<!-- more -->
<p>为了说明第一种观点中包含的合理性和偏颇之处，我们首先需要澄清“集体行动”“社会运动”和“革命”这三个概念。对于这个问题，社会学已经为我们提供了丰富的理论资源：</p>
<blockquote>
<p>所谓集体行动（collective action），就是有许多个体参加的、具有很大自发性的制度外政治行为；所谓社会运动（social movement）就是有许多个体参加的、高度组织化的、寻求或反对特定社会变革的制度外政治行为；而革命（revolution）则是有大规模人群参与的、高度组织化的、旨在夺取政权并按照某种意识形态对社会进行根本改造的制度外政治行为。（赵鼎新，2012，2-3）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>很明显，这三种形态的社会运动没有严格的界限，它们之间可以相互转化。一场社会运动可能最开始只是自发的群众抗议，最后演变成大规模的革命。我们可以清楚地看到，一次关于火灾的集体默哀活动，是如何进一步转变为有目的的对防疫政策改革的诉求，又是如何在一些受创严重的城市转变为对政权本身的抗议的。我们同样可以回想起，一次关于选举问题的游行，最终是如何转变为无差别的暴力行动的。这也提醒我们，既不要夸大一些“集体行动”的效力，又不要高看了“革命”的门槛。</p>
<p>几乎所有的社会学家都承认，所谓“非理性”和“情绪化”的描述只适用于集体行动，而这是它的<strong>自发性</strong>导致的结果。因此，否定社会运动的第一种理由并不成立，它只是否定了广义上的社会运动的一种类型。然而，更重要的问题在于：旁观者能否因为集体行动的情绪化而苛责它呢？</p>
<p>从实证的角度看，这种批评的不合情理之处在于，它忽视了社会运动的形态和国家形态之间的联系。一些国家的社会运动之所以表现为集体行动的形态，并不是因为这些民众被莫名其妙的情绪的所煽动，而是因为很大程度上只能表现为这种形态。我们可以设想，当国家中存在一些与国家利益并不完全兼容的合法社会组织时（e.g. 一战前德国社民党组织的工会；美国全国步枪协会），且不论这些组织本身的好坏，一旦它的利益受到损害，它都能有效地组织起成员进行合法的、有秩序的抗议活动。</p>
<p>但是，在一个 authoritarian regime 中，这种可能与国家利益发生冲突的合法的中层组织并不存在。因此，抗议活动大多数是非组织化的，即便名义上存在一些组织者，他们也不能控制运动的发展方向，运动中的很多具体活动都是参与者自行做出的，而这些选择更可能是因一时激动所致的情绪化结果。换个角度说，由于参与集体行动的每个个体的选择都有很大的自由空间，那么单个人的行动能否影响社会运动的发展可能完全是偶然的结果。总而言之：</p>
<blockquote>
<p>当一个社会中独立于国家之外的中层组织发育不良时，社会运动的动员往往会带有很大的自发性，并且高度依赖群体的生活和工作环境。……社会运动中的活动倾向于发生在个体层面上，社会运动的发展也更可能是由情感而不是由策略来驱动的。……在这种形式下，尽管个体行动更为“自由”，但其随形式而不断变化的种种选择对社会运动的发展所起的作用却较小。（赵鼎新，2001，导论）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>在一个缺少足够稳定且有效的与政府沟通的渠道的政权中，带有情绪的抗争恰恰成了暂时打开这一渠道的唯一方法。在一个高度原子化和去组织化的社会中，情绪恰恰提供了唯一构建广泛的联合的方式。不去理性的抗争恰恰是因为无法理性地抗争。这种情况不仅在 authoritarian regime 中直接而广泛地存在，而且在民主政体中也随处可见——在代议制的环境下，少数群体很可能现实地与政治无缘：</p>
<blockquote>
<p>骚乱其实是争取自身的可见度（visibility）的直接努力。身为法国公民及法国的一部分，一个认为自己被排除于法国政治及社会空间之外的社会群体，企图让该国公众亲眼目睹自己的存在。他们的行动为他们发声：不管你们喜欢与否、不管你们如何假装无视我们的存在，我们就在这里。（齐泽克，2012，69）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>因此，一个生活在 authoritarian regime 中的旁观者当然可以因为“情绪化”问题而不认可自发性的集体行动，但是，他同样需要认识到他的这种不认可的危险性：如果他不承认集体行动是一种可以被接受的抗争形式，他自己也将丧失一切可以被接受的抗争形式。因为在一个 authoritarian regime 中，几乎没有直接产生其它社会运动的形态的可能性。</p>
<h3 id="二">二</h3>
<!-- more -->
<p>在《论革命》中，阿伦特对这种“自发性”的社会运动的起因和危险做出了简洁精当的分析。在她看来，这种基于情绪的“自发性”运动本质上源于一系列由于贫困和物资匮乏引发的社会问题或经济问题，自法国大革命已降，一切革命的目标都指向了通过革命解决这些问题。阿伦特认为，这种想法忽视了革命的根本目标在于建立一个自由的宪政制度，这种制度一方面需要保障每个人的政治参与的资格（积极的自由），另一方面要保障每个人的权利不受他人或者暴政的侵害（消极的自由）。</p>
<blockquote>
<p>革命的角色不再是将人从其同胞的压迫下解放出来，更不用说以自由立国了，而是使社会的生命过程摆脱匮乏的锁链，从而可以不断高涨，达到极大丰富， 取之不尽，用之不竭。不是自由，而是富足，现在成为了革命的目标。（阿伦特，2011，52）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>我们这里不讨论阿伦特的观点本身的正确性，仅仅关注她的论述为我们提供的一个洞见：单纯凭借情绪和自发性，社会运动无法取得任何<strong>稳定</strong>的成果。情绪虽然是普遍的、直接的，并且能够在社会中广泛地传播并构建一个联合体。问题在于：一方面，情绪同时也是脆弱的、易逝的，即便是时间的推移也能削弱悲伤和愤怒，完全依赖自发性的运动当然也会因为自发性的消失而突然终结。另一方面，自发性的社会运动的确更加容易激进化，而在一个尚且重视现存的社会秩序的时代，暴力行为很容易就会消解掉一般人的同情，在这个意义上，自发性的社会运动很容易走向自我消解。这两种特征都有实证研究予以佐证：</p>
<blockquote>
<p>尽管在研究中，我发现有一些学生随着时间的推移对运动的参与变为越来越积极，但这并不是普遍倾向。事实上，截至5月底，大部分北京的学生已经感到非常疲倦，并且回家了。（赵鼎新，2001年，导论）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>将名为山村工作队的青年组织派往全国各地、依靠燃烧瓶和爆炸物开展斗争等日本共产党的做法，不但遭到了警察的镇压，而且因为给人留下了过激组织的印象而形象大损，最终导致日本共产党在一般民众中的支持率大幅下降，其选举成果也由1949年的35个议席降低至1953年的1个议席。（小熊英二，2020，261）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>大部分被情绪鼓舞支持社会运动的人可能都考虑过运动失败后个人的得失，这足以证明他们的勇敢。但是，他们却很少考虑<strong>运动本身</strong>的成功或失败意味着什么：运动成功了，然后怎么办？运动失败了，如何保住已有的成果？如何开展下一次运动？我想，光凭自发性和情绪无法回答这些问题。这正是阿伦特高傲的精英主义观点中包含的合理性成分：在反叛之后行动者仍然面临着至少同样艰巨的“<strong>捍卫革命</strong>”这一难题，此时，他们必须重拾一种政治的<strong>审慎</strong>。</p>
<blockquote>
<p>叛乱后并无革命， 大多数所谓的革命亦不过如是。然而，如果人们没有忘记叛乱的目的乃是解放，而革命的目的是以自由立国，那么，政治科学家至少将懂得如何避开历史学家的陷阱，后者总是侧重于叛乱和解放这一最初的暴力阶段，侧重于反暴政的起义，而轻视略显平静的革命和建构的第二阶段……没有什么比叛乱与解放更徒劳无益了， 除非随后能有一部体现新争取来的自由的宪法。（阿伦特，2011，125）</p>
</blockquote>
<h3 id="三">三</h3>
<!-- more -->
<p>先让我们重复一下第二个观点：大多数社会运动都是被反动势力煽动的结果，它将变成一些隐藏在暗处的阴谋家的<strong>工具</strong>。这个观点可以有两种理解方式：</p>
<ul>
<li>强理解：大多数社会运动之所以<strong>产生</strong>，是因为国内外反动势力的煽动，因此，这些社会运动的目标都是推翻当前统治者或者削弱统治者。</li>
<li>弱理解：大多数社会运动无法实现其原本的<strong>目标</strong>，是因为国内外反动势力会扰乱社会运动的目标，甚至窃取社会运动的成果。</li>
</ul>
<!-- more -->
<p>第一种理解关注社会运动的成因，认为社会运动的产生或壮大的原因是反动势力的煽动，不管社会运动的参与者认为该运动的目标是什么，也不管他们实际做了什么，社会运动都将被反动势力引导向推翻政府。这种观点多见于社会运动的反对者。第二种理解关注社会运动的结果，认为社会运动的参与者无法保证该运动的纯洁性，社会运动的成果很有可能被一些老奸巨猾的政治投机分子所掠夺。这种观点多见于社会运动的同情者。简而言之，强理解将社会运动的参与者看作是被傀儡师操控的提线木偶，弱理解则把他们看作是政治投机分子的垫脚石。<br>
<img src="https://Gzao.github.io/post-images/1669881724499.JPG" alt="" loading="lazy"></p>
<!-- more -->
<p>我们很难以一种严肃的态度去对待强理解，因为集体行动的特征恰恰在于自发性，而它之所以能广泛传播，是因为周围有适合培植这种情感的土壤。更何况，除非基于一种妖魔化的对境外势力的想象，我们很难知道为什么运动的参与者、以及面对社会运动的另一个 agent（i.e. 政府）无论怎么做都会导致运动朝着矛盾彻底激化的阶段发展。</p>
<p>但是，弱理解中包含的担忧在某种意义上是合理的。1848年革命以来，有无数案例告诉我们：总有一些政治投机分子会阴谋窃取革命和社会运动的成果——二月革命的最终结果是路易·波拿巴复辟，辛亥革命的终点是袁世凯称帝。但是，这种说法并显然不能否定社会运动本身的合理性，孙中山当然不能因为袁世凯可能复辟就不去推翻清政府。现实地说，一切社会运动当然都需要警惕政治投机分子和反动势力，但这种警惕恰恰属于社会运动本身的一部分，是它彻底成功的必要条件。因此，行动者需要考虑的是如何避免成果被窃取，而非是否应该选择行动。</p>
<p>更进一步说，这里涉及的是两个层面的问题：首先，与“是否应该选择行动”相关的是一类政治哲学问题（比如：什么是一个优秀的政体），对这些问题的回答将会构成一个人关于“理想政治”的<strong>信念</strong>。这类信念和现实政治的距离将会影响人们对社会运动的态度。其次，与“如何避免成果被窃取”（或者“如何真正在现实中实现理想政治”）相关的是社会运动参与者的<strong>政治能力</strong>。这种能力能帮助行动者在纷繁复杂的现实中找到合理的行动方案。广义上，这种能力被亚里士多德称为“明智”（phronesis），被康德称为“判断力”（Urteilskraft），被阿伦特称为为政治上的“<strong>审慎</strong>”（prudence）。</p>
<p>接下来的问题是：这种政治能力应该如何获得呢？康德对相关的问题有过经典的论述：</p>
<blockquote>
<p>“一个医生、一个法官或者一个政治家，脑袋中可能装有需要出色的病理学、法学或者政治学的规则，其水平使他本人能够在这方面成为一个缜密的教师，尽管如在运用这些规则的时候却很容易违规，这要么是因为他缺乏自然的判断力（虽然不缺乏知性），他虽然能够抽象地看出普遍的东西，但却不能分辨一个事例是否具体地从属于这普遍的东西，要么也是因为他没有通过实例和现实的工作为做出这种判断得到足够的训练。”（B173）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>一个精通政治理论的大学教授也完全有可能不具备任何政治实践能力，因为他不知道如何将他所了解的政治理论应用于现实中。正如康德所说，“判断力根本不能被<strong>教导</strong>，而是只能被<strong>练习</strong>”（B172）。至此，我们的理论终于触及到了偶然性的坚实壁垒——社会运动的领导者和参与者是否拥有这种政治能力，其政治能力是高是低都是完全<strong>偶然</strong>的事情。至于如何尽可能削弱这种偶然性的影响（我认为这是完全可能的），已经超出了本文讨论的范围。就本文目前得到的结论而言，同情者或许只能期待他们在社会运动中能够充分地练习这种才能。</p>
<!-- more -->
<h3 id="四">四</h3>
<!-- more -->
<p>根据上文的讨论，我们发现主流的否定社会运动的两种观点都不充分：第一种观点不仅忽视了情感在社会运动中的重要作用，而且没有意识到自发性的集体行动在 authoritarian regime 中是一切社会运动的唯一起点。第二种观点只能被合理地理解为对社会运动的结果的担忧，而不构成实质性的批评。</p>
<p>既然如此，面对一个有着合理诉求的社会运动，同情者应该如何自处呢？参加社会运动与公权力对抗会把自己置于危险的境地，而仅仅作为运动的旁观者（悲剧的目击者）又可能感到于心有愧，陷入政治性抑郁之中。两种结果显然都并不是人们想要的。</p>
<p>在康德的法哲学和道德哲学的框架之下，我们可以看到一种类似的冲突：一方面，在国家中，服从主权者是臣民的政治义务；另一方面，作为理性存在者，人应该服从心中的道德法则。但是，如果主权者的命令违背了道德法则，人应该做出什么样的抉择？康德的洞见在于，不可能为道德义务和政治义务的冲突找到一种折中方案。</p>
<blockquote>
<p>在服从义务与基本的道德义务发生冲突的情形中，处在道德法则下的人无疑不仅仅有权利，而且必然有义务，给予基本的道德义务以优先性。……基于道德理由无法服从当权者命令的人，便只剩下两个选项：忍受拒绝服从的后果，或通过潜逃至外国来脱避该后果。（凯尔斯汀，2020，528-9）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>我们注意到，在康德的语境中实际上不存在冲突，因为道德义务相对于服从义务有优先性。由于现代人很少会把参加社会运动看作是自己的道德义务（除非在一些极端环境下），他们感受到的往往只是自己的道德情感和其它更加原始的情感（e.g. 恐惧）之间的冲突。而在这种冲突中，道德情感相对于恐惧可能没有更高的优先性。因此，摆在现代人面前的是一个不存在其它出路的困境：人们要么对公权力表示反对而面对可能的惩罚，要么就只能经受内心的煎熬，不愿意行动的人只能考虑如何缓解这种煎熬。</p>
<p>我们或许可以在康德那里找到一剂缓解阵痛的药方。作为一个字面意义上的“反革命”，康德严肃地反对任何对统治者的积极抗争，因而反对一切社会运动。那么，人民应该如何履行自己的道德义务呢？康德可能给出的答案是：<strong>公民不服从</strong>。</p>
<blockquote>
<p>当国家要求突破道德义务的时候，臣民便可以而且必然要对它作出抵抗。但是该抵抗仅仅是消极性的；人们在这种抵抗中，不是积极宣告服从义务的取消，而是被动地拒绝服从。（同上，528）</p>
</blockquote>
<!-- more -->
<p>康德这种“反革命”的态度恰恰为同情者揭示了一种实践同情的方法：一方面，不服从并不如直接加入社会运动那么危险。另一方面，比起袖手旁观者，不服从的确在表达对社会运动的支持，与此同时，也的确承担着相应的风险。但这恐怕是饮鸩止渴，同情者内心的煎熬不会消除、也不可能解除，在消极抵抗的实践中，他们会意识到抵抗的意义与抵抗者所承担的压力——这种压力又将加重同情者的痛苦。他们只能继续与自己周旋，直到那个无法回避的、本质性的“决断”（entscheiden）时刻。</p>
<hr>
<p>有人认为，一切破坏社会秩序的行动都不应该被支持，而一切社会运动在他们看来都会破坏秩序。对于这些本质上的犬儒主义者，马克思已经有过足够辛辣的讽刺：</p>
<!-- more -->
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1669899951261.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【男性研究α】性别中立与性别压迫]]></title>
        <id>https://Gzao.github.io/post/nan-xing-yan-jiu-a-xing-bie-zhong-li-yu-xing-bie-ya-po/</id>
        <link href="https://Gzao.github.io/post/nan-xing-yan-jiu-a-xing-bie-zhong-li-yu-xing-bie-ya-po/">
        </link>
        <updated>2022-06-15T00:52:13.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>「这一切都是 ‘性别中立的’，因为妇女并没有被随意地禁止追求社会所规定的这些有价值之事。但这却是性别主义。」 （Will Kymlicka: <em>Comtemporary Political Philosophy(2nd ed)</em> - Ch.9)</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>「这一切都是 ‘性别中立的’，因为妇女并没有被随意地禁止追求社会所规定的这些有价值之事。但这却是性别主义。」 （Will Kymlicka: <em>Comtemporary Political Philosophy(2nd ed)</em> - Ch.9)</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>前几年一位名教授在鹿大开了一门博士生课程，邀请了许多学者做讲座，旨在让学生们了解所谓 “政治哲学前沿问题”。讲座的其中一场名叫 “<strong>为什么自由主义者应当是女性主义者</strong>”，当时我看错了题目，以为是 “为什么女性主义者不应该是自由主义者”（<s>这不是完全看反了吗！</s>），便兴致勃勃地翘课去听讲，到了才发现自己闹了乌龙。</p>
<p>当时的我看到ppt上的题目，颇觉得无聊：自由主义者当然应该是女性主义者，马克思主义者也应该是，如果二十一世纪的政治哲学还排斥女性主义，那和前现代的想法有什么区别？那时候我还认为这是清楚得不能再清楚的共识。事情的发展似乎也印证了我的想法，在讲座之前，老师问道：“认为自由主义者应该是女性主义者的同学有哪些？” 结果台下大部分人都举了手。面对这个结果，当时的那位老师显得有些诧异——直到现在，我终于理解了这种诧异。</p>
<p>我最近才发现，我周围有相当一部分朋友并不愿意承认唐山打人事件里包含着性别议题，也认为一些在我看来是合理强调女性权益的行为是一种 “妖魔化的女性主义”（或其他一些大家都熟悉的称呼）。经过一番痛苦的反思，我才意识到，人们对女性主义肯定有相当不同的看法，其中恰恰包含着一些看上去是合理的，但其实并不充分、甚至具有危险性的观点。</p>
<p>有一种在我身边的男性朋友中很有市场的女性主义观点（金里卡称之为 “<strong>差异论</strong>”），这种观点认为：</p>
<blockquote>
<p>无法从性别差异中找到依据的差异对待都是不平等的性别歧视（金里卡，《当代政治哲学》，2003，673）。</p>
</blockquote>
<p>也就是说，有一部分 “差异对待” 不是性别歧视，比如分别设置男厕所和女厕所；而另一部分是性别歧视，比如在给予利益和工作职位的时候，仅仅因为生理上的男性和女性的区分就接受男性而拒绝女性。这是因为生理上的差异推不出男性在能力上优于女性。简而言之，在这个观点看来，<strong>性别平等就意味着性别中立</strong>。</p>
<p>但金里卡没有提到，在实践中，“差异论” 还包含着<strong>否定性层面</strong>的运用——一般持这种观点的人也不会明说，因为显得很不宽容，而且会降低这个观点在直觉上的吸引力。这种观点往往认为性别中立是“真正的女性主义”原则，<strong>而超出性别中立的任何女性主义的诉求都是不合理的</strong>，都是对 “女性主义” 这一理念的滥用。因此，我们可以发现，常常有一些宣称接受性别平等、并自称在生活中一直实践性别平等的人会明确反对某些社会问题中存在性别议题的维度（e.g. “普通的流血事件的恶中怎么可能包含系统性的性别不平等呢？”），并且反过来批评强调这些维度的人破坏了性别平等——或者说，破坏了神圣的 “性别中立” 原则：在他们看来，这种行为是 “偏向女性”，因此是错误的。当然，这并不意味着不存在一些看起来就不合理的诉求，但无论如何我们都不能把婴儿和洗澡水一起泼出去。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1655256408133.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>荒诞的是，在我们当代的公共讨论中，“性别中立” 原则往往是以这种否定性的方式被使用的，以此反驳一些在他们看来不合理的诉求。换个角度说，恰恰是 “性别中立” 的否定性层面揭示它本身的限度：这个支持女性权利的理论同样可以用来压制女性对权利的追求。</p>
<p>不可否认，“性别中立”原则<strong>曾经</strong>在早期女性主义运动中发挥了相当大的作用（e.g. 同工同酬），但同一个观念在不同的社会历史环境中会发挥不同的、甚至是相反的作用，这是很容易理解的事情。当下的问题在于，如果我们仍然坚持“性别中立”原则，就很有可能扼杀一些本身是合理的，但却超越了“性别中立”原则的女性主义运动。如果“性别中立”这一观点在当代女性运动中主要起到的是反作用，那同情女性主义的人都应该选择扬弃它。</p>
<p>金里卡已经详尽地阐释了“性别中立”的局限性以及它的危害。他指出，即便在现代社会中，很多遵循性别中立的要求的结果就是对女性的不公平对待。举个例子：</p>
<blockquote>
<p>许多工作 “性别中立地要求有资格从事此工作的人不是学龄前儿童的第一照顾人”（MacKinnon 1987: 37）。由于我们的社会仍然期望由妇女来照看儿童，在参与这类工作竞争时，男人肯定就占有优势。女性申请者并没有刻意受到歧视。雇主也许根本就不关心申请者的性别，在这个意义上该工作是性别中立的；但是，这里却不存在性别平等，因为该工作的设定依据于这样一个预设：那些有妻子在家里照看小孩的男人才可能承担这种工作（金里卡，《当代政治哲学》，2003，676）。</p>
</blockquote>
<p>更进一步说，“性别平等” 论者并没有意识到现代社会仍然存在一大堆 “<strong>非成文的习俗</strong>”，使得 “性别中立” 这一看起来非常合理的口号在现实中无法发挥出它应有的效力。遗憾的是，这些习俗基本上都是由男性主导的社会所留下的遗产，因此我们把发明和继承了这些遗产的社会称为“<strong>父权制社会</strong>”。它们支配女性，同时也支配男性。但无论如何，男性在这些习俗下面临的境遇还是与女性不同的（至少上面金里卡说的那个例子一般不会影响到男性），如果我们深入了解女性在当代社会中普遍的生命体验，我们很有可能会得到如下直觉：女性在父权制社会中受到的压迫可能更大一些。</p>
<p>绝大多数女性主义的导论性作品都有相当多的篇幅在揭示这些“伟大的男性传统”对女性而言是如何的无所不在、令人窒息（我们也不用过多举例）。为了方便，我们就下文将这些称为“<strong>系统性压迫</strong>”。需要注意的是，这种压迫的重点并不在于<strong>某个男性</strong>对某个女性的压迫，而在于<strong>整个父权社会</strong>对整个女性群体的压迫，因此是“结构性”的，它<strong>表现为</strong>每个特定事件中男性对女性的压迫。这种结构性的压迫又会出现在每一个女性个体进入公共空间的时刻，区别只在于在某个时刻特别明显，某个时刻不是那么明显而已。</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1655257546638.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>与此同时，每个男性（当然，还有被父权制社会中被规训的女性）在日常生活中都有可能不自觉地维护了这些传统，成了系统性压迫的实践者，“性别中立”论者也不例外。在我看来，他们并非拒绝承认“系统性压迫”的存在，而是认为这些东西的存在对于他们继续坚持 “性别中立” 原则没有影响——因为他们相信自己与系统性压迫无关（“我一辈子都没做过压迫女性的事情！”）。这部分人会认为，实践性别中立已经是男性能为女性权利做出的最大贡献，至于习俗问题，“我们可以就事论事继续讨论，我个人当然是反对这种封建传统的，<strong>但是……</strong>”</p>
<p>据称，“但是”后面有很多理由：“我也管不了别人怎么看这些习俗”、“我工作也很忙”、“到时候有了孩子我们再讨论出一个我们都能接受的想法”、“我爸妈是这么说的”······。这难道不是在实践中逃避问题吗？一方面撇开自己和传统的关系并拒绝做出进一步的努力——“别人怎么想我也管不了，<strong>跟我没关系</strong>”；另一方面可能又以一种新的方式重新迎合传统——“我父母是这么要求我的，只能这样，<strong>我也没办法</strong>。”</p>
<p>所以，如果对实际存在的“系统性压迫”置若罔闻，实践性别中立的“平等主义”的结果<strong>很有可能</strong>就是实践了 “伟大的男性传统”而不自知。不去真正对抗父权制社会的传统，就必然成为父权制社会的共谋。这大概也可以叫作“<strong>父权制的狡计</strong>”吧。</p>
<p>对于一直把“性别中立”奉为圭臬的人来说，他们要做的不应该是在女性主义运动中自诩理中客，站在女性的对立面判决这个运动的合法性，仿佛女性争取任何权利都要经过他们允许似的。在当代社会，真正认同性别平等的人应该做的是在实践中反对父权制传统，而非固守盲视的、已经沦为同谋的“性别中立”。</p>
<p>另一方面，对于女性主义运动，这也意味着需要在概念上把 “性别中立” 论者和其它类型反对者区分开来，尽管在公共空间中他们可能表现得没有多大区别。据我个人的观察（<s>身边统计学</s>），相当一部分受过大学教育的男性可能持有的是这个立场。</p>
<hr>
<p>PS：最近一直在思考，受过高等教育的男性是如何自大和盲视，才能自诩理中客地反对女性主义运动或拒绝对此施以援手，他们可能认为自己尽了最大努力，然而坚持“性别中立”在当代社会又需要多大的努力呢？</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1655260957029.JPG" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[鸿爪]]></title>
        <id>https://Gzao.github.io/post/hong-zhua/</id>
        <link href="https://Gzao.github.io/post/hong-zhua/">
        </link>
        <updated>2021-06-29T01:53:49.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>「泥上偶然留指爪，鸿飞那复计东西。」——苏轼《和子由渑池怀旧》</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>「泥上偶然留指爪，鸿飞那复计东西。」——苏轼《和子由渑池怀旧》</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>送别满族人那天晚上，我们一帮狐朋狗友去吃海底捞。为了打发漫长的等车时间，<em>W</em> 把我们拉去了学校的广场。20号的广场上人声鼎沸，荧光摇曳，口哨声起哄声接连不绝，广场中间，一个女生端着王菲的声线唱《匆匆那年》。An问：“为什么大家不一起唱？” <em>W</em> 莫名其妙：“你不也没跟着唱吗？” An：“这不是涂尔干最喜欢的场景吗？一群非理性的人组成大型的狂欢<strong>仪式</strong>宣泄情感，我才不干这事。” 他顿了顿，又说：“tm唱也得找个大家都会的简单点的玩意儿啊，来，你们跟我一起，3、2、1——Rise up！” 满族人一脸嫌弃地说：“走了走了，车来了。”</p>
<p>毕业前的最后两周确实像个仪式，穿学士服拍照、班级聚餐、宿舍合影、送别宴、散伙饭以及一波一波的小party，如同按照主持人手中的节目大纲慢慢推进。感伤的气氛里，离别的情绪随之发酵，不再含蓄和扭捏，终于顺理成章地迸发出来。20号那天晚上，我们从海底捞走回学校，一路上讨论着各种烂梗和已然久远的回忆，万寿寺路的灯光昏黄。止不住的笑声里，迟钝如我也被无边的情绪一口吞下了。</p>
<p>在给《三姐妹》写评论的时候，我意识到现在的我并不是在向某个特定的人道别，而是在和这帮人背后整个的本科生活道别。本科时代的大学毫无疑问是最坚实的象牙塔，它夹在过度单一化的高中生活和责任过重的社会生活之间，竭力顶住两头进逼的压力，留出了一段稳定的、现在看来甚至有些美好的日常。我在评论《冰菓》时说过，日常虽然是缓慢而温和的，但却不意味着它没有力量。相反，正因为它的缓慢和温和，人们才时不时在日常中陷入非反思的状态——比如说，沉浸在日常生存中的我们，往往会无意识地相信：这样的生活或许将一直延续下去。日常好像把一切情绪和理想不断拉长，给深陷过去的束缚和未来的焦虑中的当代青年提供了“<strong>享受余裕</strong>”和“<strong>不断逃避</strong>”的空间｡</p>
<p>“余裕”是相当美好的状态，就像在沙滩上撑起遮阳伞翻翻杂志眺望大海。这类似于列维纳斯说的“在家”，简单地说，就是我身处的环境和我面对的人没有给我任何异质性的感受，一切就像在家一样自然。但是，“余裕”似乎更加稳定有力——在日常里，时间的三个向度被凝聚为专注而漫长的现在，激烈奔放的情感亦被缓缓掩埋，我们在慢镜头里生存，被慢镜头的美感所充盈｡</p>
<p>毕业轻而易举地捅破了这种停留在“妄念”中的“余裕”，在即将到来的、已经投下巨大阴影的未来面前，这种缓慢的生活被理解为逃避和拖延，甚至还有人（比如我）拼命假装自己还停留在日常里，事实上进行着逃避和拖延。作为仪式的毕业季是一次大规模的“反日常事件”，它逼迫着二十岁出头的幼稚年轻人终结这种缓慢而自在的生活状态。于是，慢动作骤然加速。那些为日常生活所压抑的情感迸发了，为日常生活所减缓的家庭、工作等等各种各样的责任和压力同时扑面而来。前者带来的激越的伤感，伴随着后者的隐隐不安，终于成为毕业季的主旋律，构成我们纠结而芜杂的心绪。或许，我一切悲伤、怀念、抗拒以及不安的源头，恰恰是我所留念的日常的终结。</p>
<p>告别满族人的第二天，我跑去亚运村参加高中班级聚会，在T的建议下，大家挤在桌子旁边玩 draw &amp; guess，久别的W像以往一样坐在我旁边，一边画画，一边和我断断续续地聊着最近生活里搞笑的场景和狗血的细节。我突然就理解了普鲁斯特闻到那块著名的 Madeleines 蛋糕散发出的香气那一瞬间的所思所想——被迫终结的日常暗暗留下了它的痕迹，而发现、阅读、理解这些痕迹就是召唤它的必要仪式。这样一种仪式将再一次展现日常玩弄时间的魔法，霎那间，我们就能回到早已过去的那个“现在”。</p>
<p>我恍然醒悟过来：也许大学时代的日常生活，也将在未来短暂地重现吧。到时候说不定它又会像现在这样鼓舞我，在难堪的、压抑的生活和沉重的、无边无际的责任中给予我一点力量。</p>
<!-- more -->
<hr>
<p><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1669813714628.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>毕业快乐</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【Repo】献给Z：临分别了]]></title>
        <id>https://Gzao.github.io/post/repo-xian-gei-zlin-fen-bie-liao/</id>
        <link href="https://Gzao.github.io/post/repo-xian-gei-zlin-fen-bie-liao/">
        </link>
        <updated>2021-06-13T14:40:52.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>「从莫斯科来？您从莫斯科来？」 （Chekhov: <em>The Three Sisters</em> - Act I）</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>「从莫斯科来？您从莫斯科来？」 （Chekhov: <em>The Three Sisters</em> - Act I）</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>《三姐妹》（1901）写于Chekhov的迟暮之年，沙俄帝国的黄昏时代。新世纪的到来即便没有搅动底层人民一潭死水的生活，也似乎成为了真正变革的先兆。只是变革尚未到来，激进派们践行着各自的信条，知识分子争辩着各式各样的可能性，而大部分人依然只能等待、并且盼望。</p>
<p>“盼望”一词在天主教背景下充满着神学色彩，“变革”背后的暗藏的历史进步论某种程度上也是资产阶级化的积极宗教暗示。无论如何，变革成了唯一的希望，抓住变革的机会就是抓住希望。我的朋友An跟我聊过这种想法，他说：已知现在的生活是一坨屎，改变之后要么好要么坏，总不可能变两坨屎吧！僵硬逼仄的小城市里，莫斯科就是矗立在远方的灯塔，可望而不可即的彼岸，变革的象征，全新的生活。</p>
<p>但说实话，二十岁出头的我们很难切身体会《三姐妹》背后的历史漩涡以及人物的无可奈何，而风雨欲来、大厦将倾也并非这个时代的主题。因此，仔细追究Chekhov本人赋予“变革”的时代意涵反而会让大部分当代青年对故事产生距离感。</p>
<p>而一旦我们暴力地剥去文本的历史性，某种“永恒的生活状态”似乎就隐约呈现在眼前，《三姐妹》和我们的生活产生了强烈的共鸣，这种穿越时空的呼应似乎只能源于某种不会改变的生活常态，源于我们和三姐妹生活经验的公约数。Heidegger的信徒大概会为此欢呼——我们和她们的共鸣不正是源于无所不在、各式各样的“<strong>烦</strong>”，和没有特定对象、但却漫无边际的“<strong>畏</strong>”？二十来岁的我们和二十来岁的伊林娜不都是在冗长的等待中无力“<strong>决断</strong>”，只能深陷泥沼、即将顺势“<strong>沉沦</strong>”？</p>
<p>当然，这种想法从一开始就错了，舞台容易拉近观众与角色的距离，让我们下意识地忽略历史带来的差异。生活经验仅仅是现象而非本质，经验的相似性经不起细致推敲，安德烈的形象似乎在当代中年人群体中随处可见，但他婚姻和事业的悲剧与当代却出自不同的原因。说到底，生活经验的相似性只是不同社会历史背景下呈现出的类似情况而已。我们与剧中人一样期盼着各自的莫斯科，一样被锁闭于各自的老房子，就像两个醉汉在酒吧举杯痛饮，共诉衷肠，最后甚至相拥而泣，但毕竟他们所痛苦的说到底不是一件事。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1623596442022.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>不过，对于观众、至少对于我来说，情感的近似与体验的交叠已经足够了——在观看中，我的生活似乎开始与角色的生活同调：我在我们的情感中感受到强烈的幸福，我在压抑的生活中看到未来的光亮，紧接着光亮被掐断了，我的未来只剩下失败的事业、空洞的家庭和不知所云的责任，而现在我们即将分别。Chekhov在用语言思考，冗长的如诗般的台词倾诉着那些重击人心的词汇：生活、存在、未来、幸福还有分离。所有这一切都是我们如今生活的主色调。</p>
<p>——伊林娜小姐白鸟般的雀跃身姿不断地挑动着我体内的“生命冲动”（实话说，我不常体验到这种叔本华尼采式的感觉），她说，“我知道该如何去生活了！”这种天真又浪漫的断言不可避免地带上了苏格拉底的色彩：你知道该如何去<strong>生活</strong>吗？Chekhov继续发问：生活与<strong>存在</strong>是不是虚无？<strong>未来</strong>会怎样？我们能够<strong>幸福</strong>吗？“临<strong>分别</strong>了，我们还能再高谈阔论些什么呢？”</p>
<p>毫无疑问，这些问题我一个答案也没有，更何况由“分别”带来的并非诘问，而只是一种苦涩、真诚而又笃定的态度罢了。生活像是暴风雨前的宁静，在即将迈入真正学术世界之前持续着无谓安宁的日常；存在的焦虑在几乎持续了一年半的毕业季中不断折磨着我的神经；我自认为未来已经确定，但毫无疑问它必将以我难以预料的方式到来；幸福则如Happiness一词本身，简单而又高贵，难以说明、不可捉摸；而分别正切切实实地摆在我们所有人眼前。</p>
<p>大学时代的分别，即便不是最后一次相见那往往也意味着人生最后几次相见，但在当代，分别早就淡化了一百年前那种过分沉重的色彩，沉重感暗地里被掩埋在轻盈的情绪中。Chekhov笔下的分别，意味着告别原本那些被看作是希望的东西，重新回到原本苦涩的生活，也重新期盼着弥赛亚的降临。我们的分别，如还要故作类似的姿态，那就显得太过小家子气。压迫我们的不是一潭死水的生活，而是摧毁一切的时代浪潮——它往往被认为是“<strong>进步</strong>”或“<strong>催人奋进</strong>”的。但身在这股潮流中，作为渺小个体的我们辨识不出自己的位置，看不到自己的方向，下意识相信但又难以相信自己的未来会如政客口中的“国运”般一片坦途。大学前两年，身处象牙塔的我们不需要直面滚滚而来的巨浪，而告别大学中的人事物，意味着我们终于要投身其中，没有任何逃避的空间。</p>
<p>玛莎向维尔什宁告别，既是具体的对恋人的告别，也是象征意味的对过去的激情的告别、对原本以为的未来和幸福的告别。我们的分别，幸而已经失去了具体性，“愿意相见的人终究会再见”，这在当代并非自欺欺人，而是现实情况。但是，分别的行为始终充斥着象征性；我们在与整个过去告别，有几分真情实意的不舍；我们不知道未来会怎样，也抱持着真真切切的迷茫。谁也说不准，我们将迈向什么样的生活，不过至少那是三姐妹翘首以盼的“新生活”。当然，我们比她们聪明的一点可能就在于，我们知道“新”确实不意味着“好”；而我们又和她们一样清醒：分别的时候已经到了，多余的话也不必说。</p>
<p>分别的这一刻，生活、存在、未来、幸福这些巨大沉重的单词汇集在一起，挤压着我们过度兴奋的神经，但它们又一同陷入缄默，暗示我们至少在此时此刻不必思考这些。过去的美好自不必多言，未来的情景也不得而知，能做的确实也只有握手、拥抱、哽咽以及衷心的祝福。</p>
<p>真的，<strong>“临分别了，我们还能再高谈阔论些什么呢？”</strong></p>
<p>艺术和生活的关系，确乎是一个老生常谈的哲学话题。Heidegger说，在我们追问存在的意义的时候，我们已经处在对存在的先行理解之中了，否则也问不出这个问题；但这种理解又是模糊的、不明不白的，否则也不会提出这个问题。在某些时候，艺术的确能够让我们更加清晰地体悟到什么是生活，存在又有何意义。因此，后期Heidegger也慷慨地称赞具有这种功能的艺术是真理（Wahrheit）“发生”的场地，“思”与“诗”在这个意义上产生了共鸣。我也相信，这样的艺术作品是真正有价值的、甚至是伟大的。</p>
<hr>
<p>PS：今年夏天，临近毕业，我受Z同学之邀去看了她演的毕业大戏《三姐妹》，深为感动。这篇文章献给她，祝她毕业快乐。</p>
<!-- more -->
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1623596498103.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<!-- more -->
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【菓学研究α】献给A：绕向远路之后]]></title>
        <id>https://Gzao.github.io/post/guo-xue-yan-jiu-a-xian-gei-arao-xiang-yuan-lu-zhi-hou/</id>
        <link href="https://Gzao.github.io/post/guo-xue-yan-jiu-a-xian-gei-arao-xiang-yuan-lu-zhi-hou/">
        </link>
        <updated>2020-10-14T03:25:37.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>「在准备尽情绽放的樱花下，身穿十二单衣的千反田静静前进。温暖柔和的阳光，一旁有着瓦片屋顶的旧民家，田地的残雪，水声潺潺、带着雪水的清澈小河。此时此地，宛如不存在任何丑陋。」（米澤穗信，《绕远路的雏人偶》，第7篇）</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>「在准备尽情绽放的樱花下，身穿十二单衣的千反田静静前进。温暖柔和的阳光，一旁有着瓦片屋顶的旧民家，田地的残雪，水声潺潺、带着雪水的清澈小河。此时此地，宛如不存在任何丑陋。」（米澤穗信，《绕远路的雏人偶》，第7篇）</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>京都动画在12年推出的《冰菓》并没有在一开始就被誉为“经典”，据说在前几集播出时，豆瓣评分居然徘徊在7.5左右。相比于之前备受关注的《轻音少女2》（2010）和在商业性上不算那么成功的《日常》（2011），《冰菓》既没有好评如潮的前作为之兜底，也没有密集的笑点抓人眼球，唯一能留住观众的恐怕只有京阿尼领先业界十年的画工了——千反田无疑拥有京都动画史上最出众的外貌。但我的很多朋友也受不了折木和千反田初见时略显诡异的新房式演出，并因此诟病千反田的人设，直到看完了22集还在质疑：“你们狗男人都喜欢这种妹子？”</p>
<p>我高二的时候，怀揣着看《春物》（《我的青春恋爱物语果然有问题-续》[2015]）的期待去看《冰菓》，结果大失所望。“冰菓”章对68年学运的讨论戛然而止，仿佛关谷纯的人生对整部作品毫无影响。“愚者的片尾”中本乡的选择和折木所受到的打击也没有接上更深入的思考。“库特利亚芙卡的排序”相当有趣，但谜题中段纠缠在各方心底的“天才-普通”的对峙，以及“适合还是不适合”的焦虑末了却显得模糊不清。动画终章“绕远路的雏人偶”的结尾，折木卯足力气，还是没有抓住近在眼前的玫瑰色，让“提早绽放”随风飘落的樱花也真的有些不合时宜。</p>
<p>现在想来，高中时候的我读不明白《冰菓》字里行间的欲言又止实在是再正常不过。事实上，当时的我始终期待自己能像《春物2》里的比企谷那样去喊出“我也想要真物”，甚至期待渡边能给《春物》一个完美的谢幕。到了今天，《春物》的结局已然成了我眼中的烂俗团圆喜剧，《冰菓》却敞开了一扇窗户，朦胧的光景里似乎真的可以看到过去温醇平静的日常，甚至现在和将来。这似乎是没有出问题的【青春】应有的样貌。</p>
<!-- more -->
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1602312848843.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<!-- more -->
<p>很多评论者将《冰菓》式的含蓄内敛称作“<strong>节制</strong>”，有力量的节制背后总是暗流涌动。但是，这股暗流最终将我们引向何方，却还众说纷纭。一部分人认为《冰菓》最重要的章节是“冰菓”和“愚者的片尾”，这两个篇章揭露了社会上“被牺牲者”已然消散的呐喊和嘶吼（scream）——悲鸣虽然看似消泯，但却总是化身为幽灵潜藏在日常熟悉的角落中（KANYA祭），因而不会彻底散去。只需要一个契机，幽灵会裹挟着非日常归来。这样一来，《冰菓》就成了一部非典型的社会派推理，千反田和折木到头来都不过是身在局外的侦探和助手。</p>
<p>另一些读者把“绕路的雏人偶”看作是紧随其后的戏剧第三幕：“愚者的片尾”的结束部分，折木发现自己不过是塔罗牌里的Strength（被女人控制的狮子），他的天才与精明成了上层势力的工具，并最终沦为了一个小资产阶级玩笑。但是，“绕路的雏人偶”一章表明，他和千反田的关系却并非如此——</p>
<blockquote>
<p>两人的关系却又有超越这阶级界分的平等，正是这跨越了阶级不平等的平等，才让两人的感情具有本真的特点。那是超乎阶级和教养之外的对人类最美好情感的共鸣。（@Amasia, 2015）</p>
</blockquote>
<p>千反田忽然就具备了“神性”的同情，就像陀氏故事里的索菲娅将失去人生意义的拉斯柯尔尼科夫拉出“罪与罚”的深渊一般，终结了折木的“漫长假日”。</p>
<p>但是，《冰菓》既不是社会派推理也不是圣经故事，千反田既不是华生也不是圣母玛利亚。《冰菓》的定位是校园向轻推理（我的朋友S直截了当地将其称作“恋爱番”），千反田是一个早熟的、似乎已经找到人生方向的富家小姐，一个念高中的少女。我以前在另一篇文章里聊过，最好区分各种推理小说的方法就是考察故事内核中“日常”和“非日常”的关系：本格推理（归根结底新本格也是如此）要战胜非日常，以期回到日常中。社会派想要说明一切日常都处于社会这个巨大的非日常之中。与它们不同，轻推理想要捕捉的仅仅是日常内部小小的“非日常”。之所以说是“捕捉”，是因为如果没有人“好奇”，这类非日常早就被淹没于日常的茫茫大海里了；但也正因为有人关注到了“非日常”，它就反过来丰富了日常本身，成了迷迷糊糊地生活着的我们忽然遭遇的“惊颤”。等这类非日常最终成为日常的一部分，它也将成为日常在我们身上烙下的最深刻的印记，成为《日常》中的那句名言——“我们所过的每个平凡的日常，也许就是连续发生的奇迹。”——最好的注脚。</p>
<p>所以，关谷纯的故事融入了“新生”的古典部，但重点并不在于被抹去的那声哀鸣，而在于为折木、千反田和古典部系紧了一条纽带。对他们来说，已然结束的外在的悲伤可以简单地抛在脑后、埋进心底，更重要的是迎接“新生”。后来折木的迷茫、里志的痛苦以及千反田的不安都可以如此看待，这些负面的情感都不是那么沉重、那么不可克服之物——它们只会成为这些神山中学的少年少女们前进路上的小小阻碍，最终融入慢慢延展的日常中消散不见。《冰菓》的节制并不是刻意的节制：早熟者习惯举重若轻，将汹涌澎湃的沉重感情强行压作内心深处的暗流，即便暗流已经成为巨大的、可以吞噬自身的涡旋。但是千反田的节制、折木的矜持，却是一种自然而然的选择，是一种日常生活仍然来日方长带来的余裕。这份<strong>余裕</strong>，将沉重的变成轻快的，将急迫的化作缓慢的，将强烈的溶成温柔的，将脱口而出变作欲言又止。这是日常的力量。</p>
<p>我们曾经也身处于这股力量之中，尽管它似乎在慢慢失去魔力。我也下过很多决心，和我的朋友做过很多约定，或是许过很多诺言。那些决心、约定和诺言似乎就建立在这样的日常可以不断延续的基础上，某一刻激动不已的情绪随之慢慢被抹平。然而，原先习以为常的大气的余裕，到如今已然成为“拖延”的优美说辞，而拖延又可以和逃避划上等号。毕竟，在一切<strong>现代神话</strong>里，逃避总归无法实现，能做的只是尽量拖延，并渴望在拖延的过程中获得拯救。单单是随着年岁的增长，我们就从《冰菓》来到了《EVA》，这恐怕是无可奈何之事。既然都无可奈何了，那也只能继续拖延下去了吧（笑）。</p>
<p>所以，折木的欲言又止终于也是导致了“迟来的羽翼”中那句不明不白的缅怀：“大家都逐渐找到了未来的方向。”我们已经无从得知，被告知可以不必考虑家业的千反田该如何抉择；高三之后的古典部是否就自然而然地解散；选择了文科的折木和选择了理科的千反田是否因此将失去关联。不过，折木奉太郎不是比企谷八幡，他大概没有勇气去言说。这么一说，《冰菓》仿佛就要变成我国小说界特产的“青春伤痕文淆”，随便找个我这个年纪的男性，估计都能把《冰菓》第七卷写成《龙族5》，翻拍出一部烂俗的《神山爱情故事》。</p>
<p>然而，《冰菓》想要书写的是再正常不过的【青春】，此时的所谓遗憾并不会留下任何浮夸的“伤痕”。遗憾只是遗憾而已。后来回想，那类“悲伤”都显得格外轻快。雏人偶随着这种轻快的节拍绕往远路的樱花树，留下的仅仅是《丽兹与青鸟》式的纠结与复杂。恰到好处的青春故事，本来就没有特定的开头，也不会有什么终点，更不会有神秘的命运矗立在人与人的关系之间——命运既不会让突如其来的电车阻碍旧友的相认，也不会驱动人们奋力追赶、寻找一个失去的名字。若是雏人偶绕向远路，那便在远方相见便是。</p>
<p>不过，请允许我在日常中再停留一会吧。</p>
<hr>
<p>PS：明年这个时候，我的朋友A或许就将离开现在这座城市。最近恰逢A的生日，我将这篇短文献给她，以此纪念我们曾经度过的日常。</p>
<!-- more -->
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1602303995286.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<!-- more -->
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Beginning]]></title>
        <id>https://Gzao.github.io/post/beginning/</id>
        <link href="https://Gzao.github.io/post/beginning/">
        </link>
        <updated>2020-10-07T04:46:21.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>就 <strong>决心</strong> 写点东西。<br>
随手写一些不针对特定读者的 <s>伤痕文淆</s>  <s>民哲垃圾</s> 不严谨作品。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>就 <strong>决心</strong> 写点东西。<br>
随手写一些不针对特定读者的 <s>伤痕文淆</s>  <s>民哲垃圾</s> 不严谨作品。</p>
<!-- more -->
<!-- more -->
<p>以前的东西大多是在空间里写的。不过，空间本身已经半死不活了。还想了想要不要在泥瓣写，但是泥瓣为了活命乱删文章，也不是个好地方。我很早以前动过开个公众号<s>赚打赏</s>的念头，但当时A提醒我说，公众号下边的回复不是水军就是挂人，看着难受。我也相当厌倦作者和读者之间的亲密关系，鸡蛋好吃就行了，母鸡再漂亮也漂亮不到哪里去（<s>虽然有些真的很漂亮</s>。这么一想，自己搭个网站写东西再好不过了，既不影响谁的Timeline，也不干扰别人的朋友圈，更没人跑来从事批判。想着想着，嘴里的饭都香了两分。</p>
<p>挑来挑去，Gridea比Wordpress以及Hexo之类的容易整一点（<s>实际上是本人文盲根本看不懂wordpress怎么玩</s> 当时我还请了T来帮我，但不知道咋了就没下文），用的人也少一些，就干脆拿这个搭了。就算是这样，还因为完全不会Github、域名解析和NPM而搞了一俩小时才成……</p>
<p>两年多前想开公众号的时候，就暗自定下了“<strong>头盖骨</strong>”（Schädel）这个名字。出处是《精神现象学》里一句无关紧要但是相当有味道的话——“精神是块头盖骨”。现代有些搞激进左翼的人用这句话把黑格尔解释成极端的康德主义者，把辩证法弄成了另一种形式的相对主义，还挺令人难堪。我希望表达的无非是：最高贵的思想也必须在最低贱的东西那里找到自己，最卑微的渣滓里面也潜藏着最伟大的精神。</p>
<p>总之，多少希望留点以后能读的小品。现在开始，也算是整点#<strong>文艺复兴</strong>#</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://Gzao.github.io/post-images/1602055381170.JPG" alt="" loading="lazy"></figure>
<hr>
<p>PS：由于是比较私密的blog，还是得说一句，#一切文章##禁止转载#。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>